<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>TeXtnik</title><link>http://textnik.github.io/es/</link><description></description><atom:link href="http://textnik.github.io/feeds/textnik.rss.xml" rel="self"></atom:link><lastBuildDate>Tue, 25 Mar 2014 18:00:00 +0100</lastBuildDate><item><title>Tipografía, ortotipografía y microtipografía</title><link>http://textnik.github.io/es/tipografia%20sarrera.html</link><description>&lt;p&gt;En este blog nos centraremos principalmente ne la ortotipografía.
Pero, ¿que demonios es la ortotipografía?
Primero, veamos que son la ortografía y la&amp;nbsp;tipografía:&lt;/p&gt;
&lt;dl class="docutils"&gt;
&lt;dt&gt;Ortografía:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;«Conjunto de normas que regulan la escritura de una lengua.» (&lt;a class="reference external" href="http://lema.rae.es/drae/?val=ortografía"&gt;Diccionario de la Real Academia de la Lengua&lt;/a&gt;). Por lo tanto, la ortografía es un &lt;em&gt;conjunto de normas&lt;/em&gt;.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Tipografía:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Es el arte de la creación y combinación de tipos de imprenta para la composición de libros, revistas, &amp;#8230;
Sus objetivos son facilitar la lectura y la transmisión eficiente del contenido al&amp;nbsp;lector.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Ortotipografía:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p class="first"&gt;Es la combinación de los anteriores.
Ejecuta la aplicación de la ortografía en los trabajos impresos.
Un ejemplo lo muestra mas&amp;nbsp;claramente:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="last simple"&gt;
&lt;li&gt;La ortografía dice que las siglas deben escribirse en mayúsculas. Esto puedo cambiar el gris del bloque de texto y por lo tanto distraer la atención del lector. Para solucionarlo la ortotipografía recomienda la utilización de «versalitas» (o mayúsculas en un tamaño&amp;nbsp;menor).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Dentro del campo de la tipografía; la &lt;strong&gt;macrotipografía&lt;/strong&gt; se encarga de la distribución de los bloques de texto en la página y su efecto global. La &lt;strong&gt;microtipografía,&lt;/strong&gt; por otro lado, se encarga de la posición de letras y signos, el espacio entre palabras,&amp;nbsp;&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El la tipografía y la ortotipografía hay que tener en cuenta tres&amp;nbsp;factores:&lt;/p&gt;
&lt;dl class="docutils"&gt;
&lt;dt&gt;Tradición:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Permite la compresión del código usado, así como de su significado; porque permite reconocer las formas que son&amp;nbsp;familiares.&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Uniformidad&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Permite no tener que examinar una y otra vez los códigos utilizados; haciendo que los códigos sean al mismo tiempo &lt;em&gt;invisibles&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;conocidos.&lt;/em&gt;&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Estética:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;Un libro bonito invita a su&amp;nbsp;lectura.&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Estos factores no son absolutos y si para mejorar la transmisión del contenido hay que cambiar algún código;&amp;nbsp;adelante!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
If you use this book as a guide, by all means leave the road
when you wish. That is precisely the use of a road: to reach individually
chosen points of departure. By all means break the rules,
and break them beautifully, deliberately and well. That is one of
the ends for which they exist. &amp;#8212; The Elements of Typographic Style (Robert Bringhurst)&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(El texto de esta introducción esta resumido y adaptado el la magnifica página web &lt;a class="reference external" href="http://www.tex-tipografia.com/ortotypo.html"&gt;http://www.tex-tipografia.com/ortotypo.html&lt;/a&gt;.)&lt;/p&gt;
</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">TeXtnik</dc:creator><pubDate>Tue, 25 Mar 2014 18:00:00 +0100</pubDate><guid>tag:textnik.github.io,2014-03-25:es/tipografia sarrera.html</guid><category>ortotipografía</category><category>tipografía</category><category>microtipografía</category><category>castellano</category></item></channel></rss>